\documentclass[12pt]{article}
% Эта строка — комментарий, она не будет показана в выходном файле
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Включаем поддержку UTF8
\usepackage[russian]{babel}  % Включаем пакет для поддержки русского языка
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\title{Ответы по статистической физике}
\date{}
\author{}
 
\begin{document}
  \maketitle

  \section{Термодинамика}
  \begin{enumerate}[label=\bfseries 1.\arabic*.]

  \item {\bf Первое и второе начала термодинамики для равновесных процессов в системах с постоянным числом частиц. Соотношение, связывающее дифференциалы энтропии, внутренней энергии, объёма и числа частиц. Химический потенциал.} \newline

  Первое начало термодинамики:
  $$
  \delta Q = dU + p dV
  $$

  Второе:
  $$
  dS = \frac{\delta Q}{T}
  $$

  Проще всего запомнить:
  $$
  TdS = \delta Q = dU + p dV - \mu dN
  $$
  Где $\mu$ - химический потенциал


  \item {\bf Теорема Карно. Абсолютная температура и энтропия. Дифференциальная формулировка второго начала термодинамики.} \newline

  Теорема Карно: КПД тепловой машины Карно равно
  $$\eta = \frac{T_{+} - T_{-}}{T_{+}}$$

  $$
  \frac{Q_{-}}{Q_{+}} = \frac{T_{-}}{T_{+}}
  $$

  Тождество Клаузиуса: в цикле из изотерм и адиабат(разбивающийся на циклы Карно) имеет место равенство:
  $$
  \sum\limits_{i} \frac{Q_{i}}{T_{i}} = 0
  $$

  Изменение энтропии при переходе из состояния (1) в состояние (2). Переход с помощью процесса из конечного числа изотерм и адиабат:
  $$
  S_{2} - S_{1} = \sum\limits_{isoterms} \frac{Q_{i}}{T_{i}}
  $$

  $$
  dS = \frac{\delta Q}{T}
  $$

  \item {\bf Вывести условия согласования термодинамического и калорического уравнений состояния термодинамической системы.} \newline

  Возьмём дифференциал свободной энергии Гельмгольца:
  $$ F = U - TS $$
  $$ dF = dU - T dS - S dT = \mu dN - P dV - S dT $$

  Имеем:
  $$ P = - \frac{\partial F}{\partial V}, S = - \frac{\partial F}{\partial T} $$

  Из теорминимума известно, что:
  $$ \frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{v}}{T} $$

  Тогда имеем систему уравнений:
  $$ C_{v} = - \frac{1}{T} \frac{\partial^{2} F}{\partial T^2} $$
  $$ P = - \frac{\partial F}{\partial V} $$

  Получим условие разрешимости:
  $$ \frac{\partial^{3} F}{\partial^{2} T \partial V} = \frac{\partial^{3} F}{\partial V \partial^{2} T}$$
  $$ \frac{\partial}{\partial T^2} (- P) = \frac{\partial}{\partial V} (-\frac{C_{v}}{T}) $$


  \item {\bf Вывести систему уравнений для расчета удельной внутренней энергии термодинамической системы по заданным уравнениям состояния и решить её для газа Ван-дер-Ваальса.} \newline

  Возьмём дифференциал свободной энергии Гельмгольца:
  $$ F = U - TS $$
  $$ dF = dU - T dS - S dT = \mu dN - P dV - S dT $$

  Имеем:
  $$ P = - \frac{\partial F}{\partial V}, S = - \frac{\partial F}{\partial T} $$

  Из теорминимума известно, что:
  $$ \frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{v}}{T} $$

  Тогда имеем систему уравнений:
  $$ C_{v} = - \frac{1}{T} \frac{\partial^{2} F}{\partial T^2} $$
  $$ P = - \frac{\partial F}{\partial V} $$

  Внутренняя энергия:
  $$ U = F + TS = F - T \frac{\partial F}{\partial T}$$

  Система уравнений:
  $$ \frac{\partial U}{\partial V} = -P + T \frac{\partial P}{\partial T} $$
  $$ \frac{\partial U}{\partial T} = C_{V} $$

  Газ Ван-дер-Ваальса:
  $$ P = \frac{RT}{V_{M} - b} - \frac{a}{V_{m}^{2}}, C_{v} = const $$

  Посчитаем производную давления по температуре для газа ВдВ:
  $$ \frac{\partial P}{\partial T} = \frac{R}{V_{m} - b} $$

  Тогда имеем:
  $$ \frac{\partial U}{\partial V} = -p + \frac{RT}{V_{m} - b} = \frac{a}{V_{m}^2} $$
  $$ \frac{\partial U}{\partial T} = C_{V} $$


  \item {\bf Вывести систему уравнений для расчета удельной энтропии термодинамической системы по заданным уравнениям состояния и решить её для газа Ван-дер-Ваальса.} \newline

  Возьмём дифференциал свободной энергии Гельмгольца:
  $$ F = U - TS $$
  $$ dF = dU - T dS - S dT = \mu dN - P dV - S dT $$

  Имеем:
  $$ P = - \frac{\partial F}{\partial V}, S = - \frac{\partial F}{\partial T} $$

  Из теорминимума известно, что:
  $$ \frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{v}}{T} $$

  Тогда имеем систему уравнений:
  $$ C_{v} = - \frac{1}{T} \frac{\partial^{2} F}{\partial T^2} $$
  $$ P = - \frac{\partial F}{\partial V} $$

  Энтропия:
  $$ S = - \frac{\partial F}{\partial T} $$

  Система уравнений:
  $$ \frac{\partial S}{\partial V} = {\partial P}{\partial T} $$
  $$ \frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{V}}{T} $$

  Газ Ван-дер-Ваальса:
  $$ P = \frac{RT}{V_{M} - b} - \frac{a}{V_{m}^{2}}, C_{v} = const $$

  Посчитаем производную давления по температуре для газа ВдВ:
  $$ \frac{\partial P}{\partial T} = \frac{R}{V_{m} - b} $$

  Имеем:
  $$ \frac{\partial S_{m}}{\partial V_{m}} = \frac{RT}{V_{m} - b} $$
  $$ \frac{\partial S_{m}}{\partial T} = \frac{C_{V}}{T} $$

  Решение: 
  $$ S_{m} = const + C_{V} \ln (\frac{T}{[T]}) + R \ln ( \frac{V_{m} - b}{[V_{m}]} ) $$


  \item {\bf Химический потенциал термодинамической системы и его расчет с помощью уравнения состояния. Химический потенциал равновесного электромагнитного излучения.} \newline

  Энергия Гиббса:
  $$ G = U - TS + PV = \mu N$$

  $$ \frac{\partial^2 G}{\partial T^2} = - \frac{C_{p}}{T} $$
  $$ \frac{\partial G}{\partial P} = V $$


  Для излучения давление и температура не являются независимыми велечинами, следовательно $\mu = 0$.

  \item {\bf II начало термодинамики для неравновесных процессов и его следствия. Общие условия равновесия и устойчивости изолированной системы.} \newline

  В неравновесных процессах в изолированной системе энтропия возрастает. Состояние, в котором энтропия достигает своего максимума является равновесным.

  \item {\bf III начало термодинамики. Поведение энтропии и теплоёмкости вблизи абсолютного нуля температуры.} \newline

  Пусть $C_{V} = a(V_{m}) T^{\lambda}$. Тогда:
  $$
  \frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{V}}{T} = a(V_{m}) T^{\lambda - 1}.
  $$

  III начало термодинамики: $\lim_{T \to 0} S = 0$

  Подставляя, имеем: $$S_{m} = \frac{a(V_{m}) T^{\lambda}}{\lambda}$$

  \item {\bf Свободная энергия как термодинамический потенциал и её экстремальные свойства. Выразить уравнения состояния и внутреннюю энергию термодинамической системы через её свободную энергию.} \newline

  Пусть есть система, обменивающаяся энергией с большим термостатом. Тогда в неравновесных процессах: $\Delta S + \Delta S_{t} > 0$. Пусть термостат сообщает системе $\Delta E$ энергии. Для термостата имеем $\Delta S_{t} = - \Delta E / T_{0}$. Следовательно,
  $$ \Delta (S - \frac{E}{T_{0}}) > 0$$
  Или:
  $$ E - T_{0} S \to min$$
  Минимум достигается при $T = T_{0}$: $min(U - T_{0} S) = F$.

  Всё что просят вывести выводится тривиально из $dF$ и формулы $C_{V} = T \frac{\partial S}{\partial T}$.

  \item {\bf Термодинамический потенциал Гиббса и его экстремальные свойства. Выразить калорическое уравнение состояние и химический потенциал термодинамической системы через её потенциал Гиббса.} \newline

  Пусть есть система под поршнем, обменивающаяся энергией с большим термостатом. Тогда в неравновесных процессах: $\Delta S + \Delta S_{t} > 0$. Пусть термостат сообщает системе $\Delta E$ энергии. $\Delta E$ расходуется на изменение внутренней энергии, а также подъём поршня: $\Delta E = \Delta U + P_{0} \Delta V$. Для термостата имеем $\Delta S_{t} = - \Delta E / T_{0} = -\frac{1}{T_{0}} (\Delta U + P_{0} \Delta V) $.

  Следовательно,
  $$ \Delta (S - \frac{E}{T_{0}}) > 0$$
  Или:
  $$ U + P_{0} V - T_{0} S \to min$$
  Минимум достигается при $T = T_{0}, P = P_{0}$: $min(U + P_{0} V - T_{0} S) = G$.

  $$ S = - \frac{\partial G}{\partial T} $$
  $$\frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{p}}{T}$$

  G — экстенсивная велечина, а значит $G = g N$. Так как $\mu = \frac{\partial G}{\partial N} = g$. Следовательно, $G = \mu N$.


  \item {\bf Энтальпия (тепловая функция) как термодинамический потенциал. Получить выражение для теплоемкости при постоянном давлении через энтальпию.} \newline

  Пусть $P = const$, $N = const$. Тогда:
  $$ dH = dU + P dV = \delta Q = C_{p} dT $$

  \item {\bf Вывести выражения для внутренней энергии, потенциала Гиббса и энтальпии термодинамической системы через ее свободную энергию (формулы Гиббса-Гельмгольца).} \newline

  $$ F = U - TS $$
  $$ dF = dU - T dS - S dT = -P dV + \mu dN - S dT $$
  $$ U = F + TS = F - T \frac{\partial F}{\partial T} $$
  $$ G = F + PV = F - V \frac{\partial F}{\partial V} $$
  $$ H = F + PV + TS = F - T \frac{\partial F}{\partial T}  - V \frac{\partial F}{\partial V} $$

  \item {\bf Термодинамический потенциал $\Omega$ и его экстремальные свойства. Как получить уравнение состояния $P(\theta, V, N)$ по известному выражению для $\Omega(\theta, V, \mu)$?} \newline

  $$ \Omega = U - TS - \mu N$$
  $$ d\Omega = dU  - TdS - SdT - \mu dN - N d \mu = -P dV - S dT - N d\mu $$
  $$ P(T,V,N) = - \frac{\partial \Omega}{\partial V}, N = - \frac{\partial \Omega}{\partial \mu} $$

  Рассмотрим систему, отделённую от термостата воображаемыми стенками. Термостат передаёт системе $\Delta E$ энергии и $\Delta N$ частиц. Имеем $\Delta S + \Delta S_{t} > 0$.
  $$ \Delta S_{t} = - \frac{\Delta E}{T_{0}} - \frac{\mu_{0}}{T_{0}} (- \Delta N) $$

  Тогда:
  $$ \Delta (S - \frac{E}{T_{0}} + \frac{\mu_{0}}{T_{0}} N ) > 0$$
  $$ E - T_{0} S  - \mu_{0} N \to min $$


  \item {\bf Энтропия как термодинамический потенциал и ее экстремальные свойства.} \newline
  
  $$ dS = \frac{1}{T} (dU + P dV - \mu dN) $$
  Зная S(U,V,N), знаем всё. В изолированной системе $S \to max$.

  \item {\bf Получить уравнения для расчета удельной свободной энергии по заданным термическому и калорическому уравнениям состояния термодинамической системы.} \newline

  $$ F = U - TS $$
  $$ dF = dU - TdS - SdT = -PdV + \mu dN - SdT $$
  $$ P = - \frac{\partial F}{\partial V}, S = - \frac{\partial F}{\partial T} $$
  Система уравнений:
  $$ C_{V} = T \frac{\partial S}{\partial T} = - T \frac{\partial^{2} F}{\partial T^2} $$
  $$ \frac{\partial F}{\partial V} = - P $$


  \item {\bf Получить уравнения для расчета внутренней энергии и энтропии по заданным калорическому уравнению состояния $C_{v}(\theta, v)$ и энергии основного состояния системы $\epsilon_{0}(v)$. } \newline
  
  Делай раз:
  $$ \frac{\partial U}{\partial T} = C_{V}, U_{T \to 0} = U_{0}$$
  Делай два:
  $$ \frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{V}}{T}, S_{T \to 0} = 0$$

  \item {\bf Термодинамические свойства равновесного электромагнитного излучения задаются со-отношениями $р = 3u(\theta)$, $E = Vu(\theta)$. Получить закон Стефана-Больцмана и вычислить химический потенциал равновесного излучения.} \newline

  $$ F = U - TS $$
  $$ dF = dU - TdS - SdT = -PdV - SdT $$
  $$ \frac{\partial F}{\partial V} = - P \Rightarrow F = -P(T) V + (const=0) $$
  $$ S = - \frac{\partial F}{\partial T} = P'(T) V \Rightarrow U = F + TS = -P(T) V + T P'(T) V = (T P'(T) - P(T)) V $$

  По условию $U = 3 P(T)V$. Тогда:
  $$ U = (T P'(T) - P(T)) V = frac{1}{3} P(T)V $$
  $$ T P'(T) - P(T) = 3P(T) $$
  $$ P'(T) = 4 \frac{P(T)}{T} $$
  $$ P = A T^4 $$


  \item {\bf Устойчивость равновесной термодинамической системы под поршнем по отношению к механическим воздействиям. Вывести условие, которому должно удовлетворять уравне-ние состояния $P(\theta, v)$.} \newline

  См. следующий вопрос.

  \item {\bf Устойчивость термодинамической системы по отношению к тепловым воздействиям. Вывести условия, которым должны удовлетворять теплоемкости $C_{P}, C_{V}$.} \newline

  
  Рассмотрим систему в термостате. Для неё $\phi(U) = U - T_{0} S \to min$.
  Условия минимума:
  $$
  \phi'(U) = 1 - T_{0} \frac{\partial S}{\partial U} = 1 - \frac{T_{0}}{T} = 0 \Rightarrow T = T_{0}
  $$

  $$
  0 < \phi''(U) = - T_{0} \frac{\partial^{2} S}{\partial U^{2}} = - T_{0} \frac{\partial}{\partial U} (\frac{1}{T}) = \frac{1}{T_{0} C_{V}} \Rightarrow C_{V} > 0
  $$

  Рассмотрим систему под поршнем, для неё $ U - T_{0} S(U,V,N) + P_{0} V \to min $.
  $$
  \min_{U} (U - T_{0} S(U,V,N)) = F(T_{0}, V, N)
  $$
  Рассмотрим $f(V) = F(T_{0}, V, N) + P_{0} V \to min$ (минимум по одной переменной).
  $$
  0 = f'(V) = \frac{\partial F}{\partial V} + P_{0} = -P + P_{0} \Rightarrow P = P_{0}
  $$

  $$
  0 < f''(V) = \frac{\partial^2 F}{\partial V^2}= \frac{\partial (-P)}{\partial V} \Rightarrow \frac{\partial P}{\partial V} |_{T} < 0
  $$


  Рассмотрим произвольный процесс, с известным графиком в координатах T-S.
  $$
  C = \frac{T dS}{dT} = \frac{T(\frac{\partial S}{\partial T}dT + \frac{\partial S}{\partial V}dV )}{dT}
  $$

  $$
  \frac{\partial S}{\partial T} = \frac{C_{V}}{T} \, , \, \frac{\partial S}{\partial V} = -\frac{\partial^2 F}{\partial T \partial V} = \frac{\partial P}{\partial V}
  $$

  Теплоёмкость любого процесса
  $$
  C = C_{V} + T \frac{\partial P}{\partial T} \frac{\partial V}{\partial T}
  $$

  Рассмотрим изобарный процесс($dP = 0$):
  $$
  0 = dP = \frac{\partial P}{\partial T} dT + \frac{\partial P}{\partial V} dV 
  \Rightarrow \frac{\partial V}{\partial V} = - \frac{\frac{\partial P}{\partial T}}{\frac{\partial P}{\partial V}}
  $$

  $$
  C_{P} = C_{V} - T \frac{(\frac{\partial P}{\partial T})^2}{\frac{\partial P}{\partial V}}
  \Rightarrow C_{P} > C_{V}
  $$

  \item {\bf Вывести условия термодинамического равновесия системы во внешнем статическом поле.} \newline
  Пусть потенциал имеет вид ступеньки высотой $u_{1}$, тогда можно рассматривать систему с воображаемыми стенками. Запишем:
  $$ E - T_{0}S - \mu_{0} N \to \min $$
  $$ E = U + u_{1} $$
  $$ U - T_{0} S + (u_{1} - \mu) N \to \min $$
  $$ \min_{U} (U - T_{0} S) = F(T_{0}, V, N) $$
  $$ f(N) = F + (u_{1} - \mu) N \to min $$
  Условие минимума $f(N)$:
  $$ 0 = f'(N) = \frac{\partial F}{\partial N} + u_{1} - \mu_{0} = \mu + u_{1} - \mu_{0} \Rightarrow \mu + u_{1} = \mu_{0} $$

  Обобщая на случай многих ступеней:
  $$ \mu(\vec{r}) + u(\vec{r}) = const $$

  \item {\bf Вывести общие условия термодинамического равновесия двухфазной системы.} \newline
  Пусть в системе есть две фазы, тогда:
  $$ U = \nu^{I} U^{I} + \nu^{II} U^{II} $$
  $$ V = \nu^{I} V^{I}_{m} + \nu^{II} V^{II}_{m} $$
  $$ S = \nu^{I} S^{I}_{m} + \nu^{II} S^{II}_{m} $$

  $$ G = U + P_{0} V - T_{0} S \to min $$
  $$ \nu^{I} G^{I} + \nu^{II} G^{II} \to min $$

  При равенстве $G^{I}$ и $G^{II}$ достигается равновесие фаз. При неравенстве, система в итоге оказывается в фазе с меньшим $G$.

  \item {\bf Получить правило фаз Гиббса для многокомпонентных систем.} \newline
  Пусть есть $m$ фаз и $k$ веществ. Введём относительные концентрации $x_{i} = \frac{N_{i}}{N_{\Sigma}}$, причём $\sum\limits_{i} x_{i} = 1$ (только $(k-1)$ независимых $x$). Параметры системы: $(T, P, x^{I}_{1} ... x^{I}_{k-1}), ... x^{m}_{1} ... x^{m}_{k-1})$. То есть всего $2 + m(k-1)$ параметров. \newline
  Имеем $k(m-1)$ уравнений вида $\mu_{i}^{j} = \mu_{i}^{l}$. Следовательно, имеем $2 - m + k$ независимых параметров.

  \item {\bf Фазовые переходы I рода. Вывести уравнение Клапейрона-Клаузиуса.} \newline

  $$ dG_{m} = V_{m} dP - S_{m} dT $$
  $$ dG_{m}^{I} = dG_{m}^{II} $$
  $$ \frac{dP}{dT} = \frac{S_{m}^{II} - S_{m}^{I}}{V_{m}^{II} - V_{m}^{I}} \, \, \, (*) $$
  $$ Q = \Delta U + P \Delta V = \Delta H $$
  $$ Q_{m}^{I \to II} = H_{m}^{II} - H_{m}^{I} = (G_{m}^{II} + T S_{m}^{II}) - (G_{m}^{I} + T S_{m}^{I}) = T(S_{m}^{II} - S_{m}^{I}) $$
  Подставляем в $(*)$:
  $$ \frac{dP}{dT} = \frac{Q_{m}^{I \to II} / T}{V_{m}^{II} - V_{m}^{I}} $$


  \item {\bf Фазовые переходы II рода. Вывести систему уравнений Эренфеста.} \newline

  $$ G_{m}^{I} = G_{m}^{II} $$
  Фазовый переход первого рода:
  $$ \frac{\partial G_{m}^{I}}{\partial T} = \frac{\partial G_{m}^{II}}{\partial T} $$
  $$ \frac{\partial G_{m}^{I}}{\partial P} = \frac{\partial G_{m}^{II}}{\partial P} $$
  Следовательно,
  $$
  \frac{\partial^2 G_{m}^{I}}{\partial T^2} dT 
  +
  \frac{\partial^2 G_{m}^{I}}{\partial T \partial P} dP
  =
  \frac{\partial^2 G_{m}^{II}}{\partial T^2} dT 
  +
  \frac{\partial^2 G_{m}^{II}}{\partial T \partial P} dP
  $$

  $$
  \frac{\partial^2 G_{m}^{I}}{\partial T \partial P} dT 
  +
  \frac{\partial^2 G_{m}^{I}}{\partial P^2} dP
  =
  \frac{\partial^2 G_{m}^{II}}{\partial T \partial P} dT 
  +
  \frac{\partial^2 G_{m}^{II}}{\partial P^2} dP
  $$

  Известно, что:
  $$
  \frac{\partial^2 G_{m}}{\partial T^2} = - \frac{C_{p}}{T}, \, \frac{\partial G_{m}}{\partial P} = V_{m}
  $$

  Подставляя в уравнения, получае систему уравнений Эренфеста:
  $$
  - \frac{C_{p}^{I}}{T} dT + \frac{\partial V_{m}^{I}}{\partial T} dP = - \frac{C_{p}^{II}}{T} dT + \frac{\partial V_{m}^{II}}{\partial T} dP 
  $$

  $$
  \frac{\partial V_{m}^{I}}{\partial T} dT + \frac{\partial V_{m}^{I}}{\partial P} dP
  =
  \frac{\partial V_{m}^{II}}{\partial T} dT + \frac{\partial V_{m}^{II}}{\partial P} dP
  $$





  \end{enumerate}

  \section{Статистическая физика}

  \begin{enumerate}[label=\bfseries 2.\arabic*.]
    \item {\bf Микроканоническое распределение Гиббса, статистический вес и его связь с термодинамическими характеристиками системы.} \newline

    Микроканоническое распределение — все микроскопические состояния в малом интервале энергий должны быть равновероятны:
    $$
    \omega_{n} = \begin{cases} 1, &  E_n \in (E - \delta E, E + \delta E) \\  0, & E_n \not\in (E - \delta E, E + \delta E) \end{cases}
    $$

    $\Gamma$ — число уровней в интервале $(E - \delta E, E + \delta E)$ — статистический вес.
    Рассмотрим состовную систему, состоящую из подсистем (1) и (2). С точки зрения термодинамики равновесное состояние достигается, когда $S_{1} + S_{2} \rightarrow max$. С точки зрения статфизики равновесное состояние — это наиболее вероятное состояние, то есть состояние, реализующееся наибольшим количеством способов, т.е. $\Gamma_{1}\Gamma_{2} \rightarrow max$. Вывод: $S \simeq k \ln \Gamma$
    \newline
    {\bf Более строгий вывод.} Рассмотрим систему под поршнем. Площадь поверхности $\Sigma$, всота поршня $z$. Найдём наиболее вероятное значение $z$.
    \newline
    Наиболее вероятное состояние: $\Gamma(E_{\Sigma} - Mgz, \Sigma z, N) = \varphi(z) \rightarrow max$. Составим уравнение:
    $$
    0 = \phi'(z) = \frac{\partial \Gamma}{\partial E} (- Mg) + \frac{\partial \Gamma}{\partial V} \Sigma \Rightarrow \frac{Mg}{\Sigma} = \frac{\frac{\partial \Gamma}{\partial V}}{\frac{\partial \Gamma}{\partial E}} = P
    $$
    Рассмотрим составную систему из подсистем (1) и (2).
    $$
    f(E_1) = \Gamma_{1}(E_{1}, V_{1}, N_{1}) \cdot \Gamma_{2}(E_{\Sigma} - E_{1}, V_{2}, N_{2}) \rightarrow max
    $$

    $$
    0 = f'(E_1) = \Gamma_{1} \frac{\partial \Gamma_{2}}{\partial E_{2}} (-1) + \frac{\partial \Gamma_{1}}{\partial E_{1}} \Gamma_{2}
    $$
    Следовательно,
    $$
    \frac{\partial \ln \Gamma_{1}}{\partial E_{1}} = \frac{\partial \ln \Gamma_{2}}{\partial E_{2}}
    $$
    Тогда:
    $$
    \frac{\partial \Gamma}{\partial E}  = \beta(\tau) \Gamma
    $$ 
    $$
    \frac{\partial \Gamma}{\partial V}  = \beta(\tau) \Gamma P
    $$
    
    $$
    d\Gamma = \beta(\tau) \Gamma (dE + PdV) = \beta(\tau) \Gamma T(\tau) dS
    $$

    $$
    d \ln \Gamma = \beta(\tau) T(\tau) dS
    $$

    Пусть $\ln \Gamma = \sigma (\tau, S)$, тогда:
    $$
    \frac{\partial \sigma}{\partial S} = \beta(\tau) T(\tau)
    $$

    $$
    \frac{\partial \sigma}{\partial \tau} = 0
    $$

    Следовательно:
    $$
    0 = \frac{\partial^2 \sigma}{\partial S \partial \tau} \Rightarrow \beta(\tau) T(\tau) = const = 1/k
    $$
    \item {\bf Вывести каноническое распределение Гиббса. С его помощью рассчитать дисперсию и относительную флуктуацию полной энергии системы}

    Система находится на уровне $E_n$ и обменивает энергией с термостатом. Термостат имеет энергию $E_{\Sigma} - E_n \pm \delta E$. По гипотезе Больцмана:
    $$
    \omega_{n} \sim \Gamma_{T}(E_{\Sigma} - E_n, V_{T}, N_{T}) \sim \exp(\frac{1}{k} S_{T}(E_{\Sigma} - E_n, V_{T}, N_{T}))
    $$
    Раскладываем $S$ по малому параметру $E_n$:
    $$
    S = const + \frac{\partial S_{T}}{E_{T}} (- E_n) + ... = 
    const + \frac{1}{T_{0}} (- E_n)
    $$
    Тогда:
    $$
    \omega_{n} = const \times \exp(- \frac{E_n}{kT_{0}})
    $$
    Или:
    $$
    \omega_{n} = \frac{1}{z} \exp(- \beta E_{n})
    $$

    $$
    z = \sum\limits_{n} \exp(- \beta E_{n})
    $$

    $$
    \beta = \frac{1}{kT}
    $$

    Средняя энергия:
    $$    
    \langle E \rangle = \frac{\sum\limits_{n} E_{n} \exp (-\beta E_{n})}{\sum\limits_{n} \exp (-\beta E_{n})} = - \frac{1}{z} \frac{\partial z}{\partial \beta}
    $$

    Средний квадрат энергии:
    $$    
    \langle E^2 \rangle = \frac{\sum\limits_{n} E_{n}^2 \exp (-\beta E_{n})}{\sum\limits_{n} \exp (-\beta E_{n})} = \frac{1}{z} \frac{\partial^2 z}{\partial \beta^2}
    $$

    Тогда для дисперсии имеем:
    $$
    \langle (\Delta E)^2 \rangle = -\frac{\partial \langle E \rangle}{\partial \beta} = kT^2 C_{V}
    $$
    Относительная флуктуация:
    $$
    \delta_{E} = \frac{\sqrt{\langle (\Delta E)^2 \rangle}}{\langle E\rangle} = \frac{T \sqrt{k C_{V}}}{\langle E \rangle}
    $$

    \item {\bf Вывести каноническое распределение Гиббса. Как связана статистическая сумма со свободной энергией термодинамической системы?} \newline

    (Начало см. в предыдущем вопросе) \newline
    Вместо суммирования по состояниям(их очень много) будем суммировать по интеравалам:
    \begin{align*}
    \begin{split}
    z &= \sum\limits_{I} \Gamma_{I} \exp (- \frac{E^{(I)}}{kT_{0}} ) = 
    \sum\limits_{I} \exp (\frac{1}{k} S(E^{(I)}, V,N)) \exp (- \frac{E^{(I)}}{kT_{0}} ) =\\
    &= \exp (-\frac{1}{kT_{0}} min(E - T_{0} S(E))) = \exp (-\frac{1}{kT_{0}} F(T_{0})) \Rightarrow F = -kT_{0} \ln z 
    \end{split}
    \end{align*}


    \item {\bf Вывести большое каноническое распределение Гиббса. С его помощью определить дисперсию полного числа частиц в системе.} \newline

    Рассмотрим подсистему, окружённую воображаемыми стенками. Вся система находится в термостате с температурой $T_{0}$. В подсистеме $N$ частиц на уровне энергии $n$. Для термостата: $\bar{N}$, $\bar{n}$.
    Каноническое распределение:
    $$
    \omega_{Nn} = \sum\limits_{\bar{N}\bar{n}} \omega_{Nn, \bar{N}\bar{n}} = const \times 
    \exp (- \frac{E_{Nn}}{kT_{0}}) \sum\limits_{\bar{n}} \exp(- \frac{E^{T}_{N\bar{n}}}{kT_{0}})
    $$

    $$
    Z_{T} \sim \exp( - \frac{F(T,V,N_{\Sigma} - \bar{N})}{kT_0})
    $$

    Раскладываем по $\bar{N}$:
    $$
    F(T,V,N_{\Sigma} - \bar{N}) = F(T,V,N_{\Sigma}) + \frac{\partial F_T}{N_T} (-N) + ... 
    $$

    Тогда:
    $$
    \omega_{Nn} = const \times \exp ( - \frac{E_{Nn} - \mu_{0} N}{kT_0})
    $$

    Положим $a = - \frac{1}{kT_0}$, $b = \frac{\mu_0}{kT_0}$. Тогда:
    $$
    \omega_{Nn} = \frac{1}{\Xi} \exp( a E_{Nn} + bN)
    $$

    Среднее число частиц:
    $$
    \langle N \rangle = 
    \frac
    {\sum\limits_{Nn} N \exp( a E_{Nn} + bN)}
    {\sum\limits_{Nn} \exp( a E_{Nn} + bN) } = 
    -\frac{1}{\Xi} \frac{\partial \Xi}{\partial b}
    $$
    Средний квадрат:
    $$
    \langle N^2 \rangle = \frac{\sum\limits_{Nn} N^2 \exp( a E_{Nn} + bN)}{\sum\limits_{Nn} \exp( a E_{Nn} + bN)} = \frac{1}{\Xi} \frac{\partial^2 \Xi}{\partial b^2}
    $$
    Дисперсия:
    $$
    \langle (\Delta N)^2 \rangle = \frac{\partial \langle N \rangle}{\partial b}
    $$


    \item {\bf Вывести большое каноническое распределение Гиббса. Как связана большая статистическая сумма с термодинамическим потенциалом $\Omega$?} \newline
    
    Начало как в предыдущем вопросе.
    \begin{align*}
    \begin{split}
    \Xi &= \sum\limits_{Nn} \exp (- \frac{E_{Nn} - \mu_{0}N}{kT_{0}}) =
    \sum\limits_{N} Z_{N} \exp (\frac{\mu_0 N}{kT_{0}}) =\\
    &= \sum\limits_{N} \exp (\frac{\mu_0 N - F}{kT_{0}}) \simeq \exp(\frac{1}{kT_0} max((\mu_{0}N=G) - F(T_{0}, V, N)))
    \end{split}
    \end{align*}
    Обозначим $f = PV = G - F$, а так как $PV = kT_{0} \ln \Xi$, то 
    $$\Omega = -PV = -kT_{0} \ln \Xi$$

    \item {\bf Принцип тождественности в квантовой и классической теориях. Каноническая и большая каноническая суммы в квазиклассических приближениях. Критерий применимости квазиклассического приближения и температура вырождения.}
    \newline

    Принцип тождественности — при перестановке двух одинаковых частиц состояние системы не изменяется.\newline

    Используя гипотезу Планка о квантовании фазового пространства число уровней от $E$ до $E + \delta E$ пропорционально объёму фазового пространства в промежутке от $E$ до $E + \delta E$. \newline

    Пусть имеется N одинаковых частиц в пространстве размерности S ($\gamma$ проекций спина у частиц). \newline
    Тогда число уровней
    $$
    \Gamma = \frac{\gamma^{N}}{(2 \pi \hbar)^{SN} \, N!} \int\limits_{E < H(p,q) < E + \delta E} d^{SN}p \, d^{SN}q
    $$

    {\bf Расчёт сумм}
    $$
    \sum\limits_{n} f(E_n) \simeq  \frac{\gamma^{N}}{(2 \pi \hbar)^{SN} \, N!} \int\limits_{E < H(p,q) < E + \delta E} f(H(p,q)) \, d^{SN}p \, d^{SN}q
    $$

    В случае, когда $f(E)$ имеет форму ступеньки, то $f(H(p,q))$ в интеграле просто заменяется на некоторое $f_0$. Такими ступеньками можно аппроксимировать любую функцию.

    $$
    Z = \sum\limits_{n} \exp(-\frac{E_n}{kT_0}) \simeq \frac{\gamma^{N}}{(2 \pi \hbar)^{SN} \, N!} \int\limits_{} \exp(-\frac{H(p,q)}{kT_0}) \, d^{SN}p \, d^{SN}q
    $$

    {\bf Критерий применимости.} $\hbar$ $\ll$ (характерный импульс) $\times$ (характерные координаты).

    {\bf Пример: гармонический осцилятор.}

    $$
    \omega_{p_x} \sim \exp(- \frac{p_{x}^{2}}{2mkT}) \Rightarrow p_x \sim \sqrt{mkT}
    $$
    $$
    \omega_{x} \sim \exp(- \frac{m \omega^2 x^2}{2kT}) \Rightarrow x \sim \sqrt{\frac{kT}{m\omega^2}}
    $$

    Следовательно, условие применимости:
    $$
    \hbar \ll \sqrt{mkT} \times \sqrt{\frac{kT}{m\omega^2}} = \frac{kT}{\omega}
    $$
    или $T \gg \frac{\hbar \omega}{k}$

    \item {\bf Распределение Максвелла, его связь с каноническим распределением Гиббса и условия его применимости. Вывести распределения для компоненты импульса, абсолютного значения скорости и кинетической энергии частицы газа.} \newline

    Классическая система с гамильтонианом 
    $$
    H = \frac{\vec{p}_{1}^{2} + \vec{p}_{2}^{2}}{2m} + \sum\limits_{i<j} \Phi(\vec{r}_i, \vec{r}_j)
    $$
    Распределение:
    $$
    \omega \sim \exp(-\frac{H}{kT}) = \exp(- \frac{\vec{p}_{1}^{2}}{2mkT}) \times ... \times 
    \exp(- \frac{\vec{p}_{N}^{2}}{2mkT}) \times \exp(- \frac{1}{kT} \sum\limits_{i<j} \Phi(\vec{r}_i, \vec{r}_j))
    $$
    Условия применимости: система классическая; может быть как идеальный, так и неидельный газ.
    \newline
    {\bf Распределения для компонент импульса}
    $$
    \omega(\vec{p}) = const \times \exp(- \frac{p_{x}^2}{2mkT}) \times \exp(- \frac{p_{y}^2}{2mkT}) \times \exp(- \frac{p_{z}^2}{2mkT})
    $$
    \newpage
    {\bf Распределение для модуля скорости}
    Вероятность попадания модуля скорости в интервал $(v, v + \Delta v)$:
    
    \begin{align*}
    \begin{split}
    \omega_{v} \Delta v &= \int\limits_{\Delta v} const \, \exp(-\frac{p^2}{2mkT}) d\vec{p}\\
    &= / d\vec{p} = 4\pi p^2 dp / = \\
    &= \int\limits_{\Delta v} const \, \exp(-\frac{mv^2}{2kT}) 4 \pi (mv)^2 \, m \, dv = \\
    &= const \times v^2 \exp(- \frac{mv^2}{2kT}) \Delta v
    \end{split}
    \end{align*}

    {\bf Распределение энергии}

    \begin{align*}
    \begin{split}
    \omega_{E} \Delta E &= \int\limits_{\Delta E} const \, \exp(-\frac{p^2}{2mkT}) d\vec{p}\\
    &= / d\vec{p} = 4\pi p^2 dp, \frac{p^2}{2m} = E, dE = \frac{p \,dp}{m} / = \\
    &= const \int\limits_{\Delta E} \, \exp(-\frac{E}{kT}) 4 \pi \sqrt{2mE} \, m \, dE = \\
    &= const \times E^{1/2} \exp(- \frac{E}{kT}) \Delta E
    \end{split}
    \end{align*}
    Константы берутся из условия нормировки вероятности на 1.

    \item {\bf Вычислить статистический интеграл для идеального классического газа и вывести выражение для его удельной энтропии $s(\theta, v)$ (формулу Сакура Тетроде).} \newline

    $$
    Z = \sum\limits_{n} \exp(-\frac{E_n}{kT}) = \frac{\gamma^{N}}{(2 \pi \hbar)^{SN} \, N!} \int\limits_{} \exp(-\frac{H}{kT}) \, 
    d\vec{p}_{1} .. d\vec{p}_{N} \,
    d\vec{r}_{1} .. d\vec{r}_{N} \,
    $$

    Где

    $$
    H = \frac{\vec{p}_{1}^{2} + ... + \vec{p}_{N}^{2}}{2m}
    $$

    Интегрирование по $\vec{r}_{i}$ даёт произведение из $N$ объёмов:
    $$
    Z = \frac{\gamma^{N} V^N}{(2 \pi \hbar)^{SN} \, N!} (\int dp_{1x} \exp(-\frac{p_{1x}}{2mkT}))^{3N} = \frac{1}{N!} (\frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} (2\pi m k T)^{3/2})^N
    $$

    $$
    F \simeq kT \ln(Z) = -kT (N\ln(\frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} (2\pi m k T)^{3/2}) - \ln(N!))
    $$
    Пользуясь формулой Стирлинга: $\ln(N!) = N(\ln(N) - 1)$:
    $$
    F  = - NkT (\ln(\frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3 N} (2\pi m k T)^{3/2}) +1)
    $$
    Найдём энтропию:
    $$
    -S = \frac{\partial F}{\partial T} = - Nk (\ln(\frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3 N} (2\pi m k T)^{3/2}) +1) - NkT\frac{3}{2T}
    $$

    \item {\bf Представление чисел заполнения, каноническая и большая каноническая суммы для идеальных газов.} \newline

    Уровни энергии одной частицы: $E_1, E_2, E_3 ...$. $|n_1 n_2 n_3 ...>$ — $n_i$ частиц на уровне $i$ с энергией $E_i$. Для бозонов $n_i = 0,1,2...$, для фермионов $n_i = 0,1$.

    $$
    Z = \sum\limits_{n_1,n_2...} \exp(-\frac{E_{n_1,n_2...}}{kT})
    $$

    \begin{align*}
    \begin{split}
    \Xi
    &= \sum\limits_{n_1,n_2...} \exp(-\frac{E_{n_1,n_2...} - \mu N_{n_1,n_2...}}{kT}) = \\
    &= \sum\limits_{n_1,n_2...} -\frac{(E_{1} n_{1} + E_{2} n_{2} + ...) + \mu (n_1 + n_2 + ...)}{kT} = \\
    &= \sum\limits_{n_1} \exp(-\frac{E_1 - \mu}{kT}n_1) \times \sum\limits_{n_2} \exp(-\frac{E_2 - \mu}{kT}n_2) \times ... = \\
    &= \Xi_1 \times \Xi_2 \times ...
    \end{split}
    \end{align*}

    Для фермионов:

    $$
    \Xi_i = 1 + \exp(-\frac{E_i - \mu}{kT})
    $$

    Для бозонов:
    $$
    \Xi_i = \frac{1}{1 - \exp(\frac{E_i - \mu}{kT})}
    $$


    % % ---------------------------------------------------
    \item {\bf Числа заполнения в квантовых системах одинаковых частиц. Вывести выражение для средних чисел заполнения  в идеальном одноатомном ферми-газе.}

    См. следующий вопрос.
    

    \item {\bf Числа заполнения в квантовых системах одинаковых частиц. Вывести выражение для средних чисел заполнения в идельном одноатомном бозе-газе.}

    \begin{align*}
    \begin{split}
    \omega_{n_1, n_2 ...} &= const \times \exp(-\frac{E_{n_1, n_2 ...} - \mu N_{n_1, n_2 ...}}{kT})
    =\\
    &= const \times \exp(-\frac{(E_1 n_1 + E_2 n_2 + ...) - \mu (n_1 + n_2 + ...)}{kT})\\
    &= const \times \exp(-\frac{E_1 - \mu}{kT} n_1) \times \exp(-\frac{E_2 - \mu}{kT}n _2) \times ...
    \end{split}
    \end{align*}

    $$
    \omega_i [n_i] = const \times e^{- a_i n_i}, a_i = \frac{E_i - \mu}{kT}
    $$

    Фермионы:
    $$
    \langle n_i \rangle = \frac{\sum\limits_{n_i=0}^{1} n_i e^{- a_i n_i}}{\sum\limits_{n_i=0}^{1} e^{- a_i n_i}} = \frac{0 + 1 \cdot e^{-a_i}}{1 + e^{-a_i}} = \frac{1}{e^{a_i}+1}
    $$

    Бозоны:
    $$
    \langle n_i \rangle = \frac{\sum\limits_{n_i=0}^{\infty} n_i e^{- a_i n_i}}{\sum\limits_{n_i=0}^{\infty} e^{- a_i n_i}} = - \frac{\partial \ln \Xi_i}{\partial a_i} = \frac{1}{e^{a_i} - 1}
    $$
    % % ---------------------------------------------------
    \item {\bf Квантовый идеальный одноатомный газ в больцмановском приближении. Квазиклассические поправки к уравнению состояния и теплоемкости идеального газа.}
    \newline

    Пользуясь хорошей формулой из 2.13:
    $$
    P = \pm \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} \int \ln (1 \pm \exp(-\frac{E(\vec{p})-\mu}{kT}))d\vec{p}
    $$

    Работаем в приближении $\exp(\frac{\mu}{kT}) \ll 1$ или
    $$
    \ln (1 \pm Z)  \simeq \pm z - \frac{Z^2}{2} + ...
    $$

    Подставляя в хорошую формулу:
    $$
    P = \pm \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} [ \pm \int d\vec{p} \exp(-\frac{E(\vec{p})}{kT}) \cdot \exp(\frac{\mu}{kT}) - 
    \frac{1}{2} \int d\vec{p} \exp(-2 \frac{E(\vec{p})}{kT}) \cdot \exp(\frac{2\mu}{kT})]
    $$

    Учитывая, что $E(\vec{p}) = \frac{\vec{p}^2}{2m}$. Первый интеграл в предыдущей формуле равен $(2\pi m k T)^{3/2}$, а второй $(\pi m k T)^{3/2}$. В результате имеем:
    $$
    P = \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} (2\pi m k T)^{3/2} \exp(\frac{\mu}{kT}) (1 \mp \frac{1}{2^{5/2}} \exp(\frac{\mu}{kT}))
    $$

    Делая замену
    $$
    aT^{5/2} = \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} (2\pi m k T)^{3/2}
    $$

    Выразим химический потенциал:
    $$
    \frac{\mu}{kT} = \ln \frac{P}{aT^{5/2}} - \ln(1 \mp \frac{1}{2^{5/2}} \exp(\frac{\mu}{kT}))
    $$
    В нулевом приближении:
    $$
    \frac{\mu}{kT} \simeq \ln \frac{P}{aT^{5/2}}
    $$
    В первом приближении:
    $$
    \frac{\mu}{kT} \simeq \ln(\frac{P}{ aT^{5/2} }) \pm \frac{1}{2^{5/2}} \frac{P}{aT^{5/2}})
    $$
    Тогда для $G$ имеем:
    $$
    G = N\mu = NkT \frac{\mu}{kT} = 
    NkT(\ln(\frac{P}{ aT^{5/2} }) \pm \frac{1}{2^{5/2}} \frac{P}{aT^{5/2}}))
    $$
    И
    $$
    V = \frac{\partial G}{\partial P} = NkT(\frac{1}{P} \pm \frac{1}{2^{5/2}}\frac{1}{aT^{5/2}})
    $$
    Для внутренней энергии:
    $$
    U = \frac{3}{2} PV = \frac{3}{2} NkT (1 \pm \frac{P}{2^{5/2} \cdot aT^{5/2}})
    $$
    Пользуясь приближением $P \simeq NkT/V$:
    $$
    U = \frac{3}{2} NkT \pm \frac{3/2 \cdot NkT}{2^{5/2} a T^{5/2}} \cdot \frac{NkT}{V}
    $$
    Теплоёмкость:
    $$
    C_{V} = \frac{\partial U}{\partial T} = \frac{3}{2} Nk \pm \frac{3 (Nk)^2}{2^{7/2} aV} (-\frac{1}{2}) T^{-3/2}
    $$

    % % ---------------------------------------------------
    \item {\bf Показать, что если для идеального бозе- или ферми-газа $E(\vec{p}) = const \cdot |\vec{p}|^{\alpha}$, то выполнено соотношение $pV = \frac{\alpha}{3} \varepsilon$}.

    \begin{align*}
    \begin{split}
    \Xi
    &= \sum\limits_{n_1,n_2...} \exp(-\frac{E_{n_1,n_2...} - \mu N_{n_1,n_2...}}{kT}) = \\
    &= \sum\limits_{n_1,n_2...} -\frac{(E_{1} n_{1} + E_{2} n_{2} + ...) + \mu (n_1 + n_2 + ...)}{kT} = \\
    &= \sum\limits_{n_1} \exp(-\frac{E_1 - \mu}{kT}n_1) \times \sum\limits_{n_2} \exp(-\frac{E_2 - \mu}{kT}n_2) \times ... = \\
    &= \Xi_1 \times \Xi_2 \times ...
    \end{split}
    \end{align*}

    Для фермионов/бозонов:
    $$
    \ln \Xi_i = \pm (1 \pm \exp(-\frac{E_i - \mu}{kT}))
    $$

    В вопросе 2.(4-5) показывается, что $PV = kT \ln \Xi $. Тогда:
    \begin{align*}
    \begin{split}
    PV &= \pm kT \sum\limits_{i} \ln(1 \pm \exp(-\frac{E_i - \mu}{kT})) =\\
    &= \pm \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} 
    \int \ln (1 \pm \exp(-\frac{E(\vec{p})-\mu}{kT}))d\vec{p} d\vec{r}
    \end{split}
    \end{align*}
    Сокращая $V$ и $\int d\vec{r}$ получаем хорошую формулу:
    $$
    P = \pm \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} \int \ln (1 \pm \exp(-\frac{E(\vec{p})-\mu}{kT}))d\vec{p}
    $$
    В условии дано $E(\vec{p}) = A \cdot |\vec{p}|^{\alpha}$, тогда
    $$
    P = \pm \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} 
    \int \ln (1 \pm \exp(-\frac{A \cdot |\vec{p}|^{\alpha}}{kT}) \times 
    \exp(\frac{\mu}{kT})
    ) d\vec{p}
    $$
    Сделаем замену $\vec{p} = (\frac{kT}{A})^{1/\alpha} \vec{\xi}$:
    $$
    P = \pm \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} (\frac{kT}{A})^{3/\alpha} \int d\vec{\xi}
    \ln(1 \pm \exp(-|\vec{\xi}|^{\alpha}) \, \exp(\frac{\mu}{kT})) = T^{1 + 3/\alpha} \cdot f(\frac{\mu}{kT})
    $$

    $$
    \mu = kT \varphi(PT^{-1 - 3/\alpha}) \Rightarrow G = \mu N = NkT \varphi(\lambda)
    $$

    $$
    V = \frac{\partial G}{\partial P} = NkT\varphi'(\lambda) T^{-1-3/\alpha}
    $$

    \begin{align*}
    \begin{split}
    H &= G - T \frac{\partial G}{\partial T} = - T^2 \frac{\partial}{\partial T} \frac{G}{T} = - NkT^2 \frac{\partial}{\partial T} \varphi(PT^(-1 - 3/\alpha)) =\\
    &= -NkT^2 \varphi'(\lambda) P \cdot (-1 - \frac{3}{\alpha}) T^{-1 - 3/\alpha} = (1 + \frac{3}{\alpha}) PV
    \end{split}
    \end{align*}

    $$
    U = H - PV  = \frac{3}{\alpha}PV
    $$
    \item {\bf Вырожденный нерелятивистский одноатомный ферми-газ. Структура основного состояния и простейших возбуждений системы. Значение импульса и энергии на поверхности Ферми.}\newline
    $$
    \langle n_i \rangle = \frac{1}{\exp(\frac{E_i - \mu}{kT} + 1)} \simeq_{T \rightarrow 0} 
    \begin{cases} 1, &  E_i < \mu \\  0, & E_i > \mu \end{cases}
    $$
    Условие нормировки:
    $$
    N = \sum\limits_{i} \langle n_i \rangle = \int \frac{\gamma d\vec{p} d\vec{r}}{(2\pi\hbar)^3} \langle n_i \rangle = 
    \frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} \int\limits_{|\vec{p}| < \sqrt{2m\mu}} d\vec{p} =
    \frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} \frac{4}{3} \pi (\sqrt{2m\mu})^3
    $$
    Рисунок — шар в пространстве $(p_x, p_y, p_z)$. Его поверхность — поверхность Ферми. Радиус шара — $p_F  = \sqrt{2m\mu}$ внутри $<n> = 1$, снаружи — 0.

    $$
    p_F = \sqrt{2m\mu} = (\frac{N}{\frac{\gamma N}{(2\pi\hbar)^3} \frac{4}{3} \pi})^{1/3}
    $$

    $$
    U = \sum\limits_{i} E_i \langle n_i \rangle = \int\limits_{|\vec{p}| < \sqrt{2m\mu}}  \frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} E(\vec{p}) d\vec{p}
    $$
    $$
    U/N = \frac{3}{5} \mu
    $$
    \item {\bf Получить низкотемпературное приближение для теплоемскости идеального нерелятивистского одноатомного ферми-газа.}\newline
    Расчитаем энтропию для $T \rightarrow 0$
    $$
    Nd\mu = dG = VdP - SdT \Rightarrow dP = \frac{N}{V}d\mu + \frac{S}{V}dT
    $$

    $$
    P = \frac{2}{3} \frac{U}{V} = \frac{2}{3V} \sum\limits_{i} E_i \langle n_i \rangle \simeq =
    \frac{2}{3V} \int \frac{d\vec{p} d\vec{r}}{(2\pi\hbar)^3} \frac{E(\vec{p})}{\exp{\frac{E(\vec{p}) - \mu}{kT}} + 1}
    $$

    $$
    \frac{S}{V} = \frac{\partial P}{\partial T} = \frac{2}{3} \frac{\gamma}{(2\pi\hbar)^3}
    \int d\vec{p} \frac{E}{(\exp{\frac{E(\vec{p}) - \mu}{kT}} + 1)^2} \exp(\frac{E - \mu}{kT}) \frac{E-\mu}{kT^2}
    $$

    Делаем замены:
    $$
    \frac{E-\mu}{kT} = x \Rightarrow E = \mu + kTx; \frac{p\,dp}{m} = kT dx
    $$
    Тогда:
    $$
    \frac{S}{V} = \frac{2}{3} \frac{\gamma}{(2\pi\hbar)^3}\int\limits_{-\mu/kT}^{\infty}
    4\pi \sqrt{2m(\mu + kTx)} mkT \, dx \, \frac{\mu +kTx}{(e^x +1)^2} e^x \frac{x}{T}
    $$

    $$
    \frac{N}{V} \simeq \frac{\gamma}{(2\pi\hbar)^3} \frac{4}{3} \pi (\sqrt{2m\mu})^3
    $$

    \begin{align*}
    \begin{split}
    \frac{S}{N} &\simeq \int\limits_{-\infty}^{+\infty} k (1 + \frac{kTx}{\mu})^{3/2} dx
    \frac{x e^x}{(e^x +1)^2} =\\
    &= / (1 + \frac{kTx}{\mu})^{3/2} = (1 + \frac{3}{2}\frac{kTx}{\mu} + ...) / =\\
    &= k [\int\limits_{-\infty}^{+\infty} dx \frac{x e^x}{(e^x +1)^2} + \frac{3}{2} \frac{kT}{\mu} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} dx \frac{x^2 e^x}{(e^x +1)^2}]
    \end{split}
    \end{align*}
    Первый интеграл обращается в 0, отсюда можно выразить S.


    \item {\bf Идеальный нерелятивистский одноатомный бозе-газ. Структура основного состояния системы и явление бозе-конденсации.}\newline

    Основное состояние — все $N$ частиц на уравне $E_0$.\newline
    При $\mu < 0$
    $$
    \langle n_i \rangle = \frac{1}{\exp{E_i - \mu}{kT} - 1}
    $$
    Конденсация при $\mu \rightarrow -0$:
    $$
    N = N_{cond.} + \sum\limits_{i \neq 0} \langle n_i \rangle = N_{cond.} + 
    \int \frac{\gamma d\vec{p} V}{(2\pi\hbar)^3} \frac{1}{\exp(\frac{E(p)}{kT}) - 1}
    $$
    Конденсация при
    $$
    N > \frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} \int d\vec{p} \frac{1}{\exp(\frac{p^2}{2mkT}) - 1} = 
    \frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} (\sqrt{mkT})^3 \int d\vec{\xi} \frac{1}{\exp{\xi^{2}/2} -1 }
    $$
    Условие для температуры:
    $$
    T < \frac{1}{mk} (\frac{N}{\frac{\gamma V}{(2\pi\hbar)^3} a})^{2/3}
    $$
    a — значение интеграла.

    \item {\bf Получить уравнения состояния идеального нерелятивистского одноатомного бозе-газа при низких температурах.} \newline

    Подставляя $\mu = 0$ в хорошую формулу:
    \begin{align*}
    \begin{split}
    P &= - \frac{\gamma k T}{(2\pi \hbar)^3} \int \ln (1 - \exp(-\frac{p^2}{2mkT}))d\vec{p} =\\
    &= / \vec{p} = \sqrt{mkT} \vec{\xi} / =\\
    &= - \frac{\gamma kT}{(2\pi\hbar)^3} (\sqrt{mkT})^3 \int d\vec{\xi} \ln (1 - \exp(-\frac{\xi^2}{2})) = a T^{5/2}
    \end{split}
    \end{align*}

    Запишем: $F = \mu N - PV = -PV = -aT^{5/2} V$.
    $$
    S = - \frac {\partial F} {\partial T} = \frac{5}{2} a T^{3/2} V
    $$ 

    $$
    U = F + TS = \frac{3}{2} a T^{5/2} V
    $$ 

    $$
    C_{V} = \frac {\partial U} {\partial T} = \frac{3}{2} \frac{5}{2} a T^{3/2} V
    $$

    \item {\bf Модель идеального неодноатомного невырожденного газа. Адиабатическое приближение и вклад вращательного движения молекул в теплоемкость двухатомного невырожденного газа.} \newline

    Вклад вращательного движения(модель ротатора):
    $$
    E_{lm} = \frac{\hbar^2}{2I} l(l+1), \, l = 0,1,2..., \, m = -l, l
    $$
    Средняя энергия:
    $$
    \langle E \rangle = \frac
    {\sum\limits_{lm} E_{lm} \exp(-\frac{E_{lm}}{kT})}
    {\sum\limits_{lm} \exp(-\frac{E_{lm}}{kT})} = 
    - kT^2 \frac{\partial \ln z}{\partial T}
    $$

    $$
    z = \sum\limits_{l=0}^{\infty} (2l+1) \exp (- \frac{\hbar^2}{2IkT} l(l+1))
    $$

    Первый предельный случай $T \rightarrow 0$:
    $$
    z = 1 + 3 \exp (- \frac{\hbar^2}{2IkT}) + ... \simeq 1 \Rightarrow \langle E \rangle \simeq 0 \Rightarrow U_{rot.} \simeq 0
    $$

    Второй предельный случай: $ \lambda = \frac{\hbar^2}{2IkT} \ll 1$:
    \begin{align*}
    \begin{split}
    z &= \sum\limits_{l=0}^{\infty} 2(l + 1/2) \exp (- \lambda (l + 1/2)^2) \exp(\lambda/4) =\\
    &\simeq \int\limits_{0}^{\infty} 2x \exp (-\lambda x^2) dx \simeq \frac{1}{\lambda} = \frac{2IkT}{\hbar^2}
    \end{split}
    \end{align*}
    
    $$
    \langle E \rangle = kT^2 \frac{\partial}{\partial T} \ln \frac{2IkT}{\hbar^2} = kT
    $$

    $$
    U_{rot.} = NkT
    $$

    $$
    C_{V}^{rot.} = Nk
    $$

    \item {\bf Модель идеального неодноатомного невырожденного газа. Адиабатическое приближение и вклад колебательного движения молекул в теплоемкость двухатомного невырожденного газа.} \newline

    Средняя энергия:
    $$
    \langle E \rangle = \frac
    {\sum\limits_{n} E_{n} \exp(-\frac{E_{n}}{kT})}
    {\sum\limits_{n} \exp(-\frac{E_{n}}{kT})} = 
    - kT^2 \frac{\partial \ln z}{\partial T}
    $$

    $$
    z = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \exp (- \frac{\hbar \omega}{kT} n) = \frac{1}{1 - \exp(-\frac{\hbar \omega}{kT})}
    $$


    $$
    \langle E \rangle = kT^2 \frac{\partial}{\partial T} \ln(1 - \exp(-\frac{\hbar \omega}{kT})) = 
    \frac{\hbar \omega}{\exp(-\frac{\hbar \omega}{kT}) - 1}
    $$

    $$
    U_{osc.} = N <E>
    $$

    $$
    C_{V}^{osc.} = \frac{\partial U_{osc.}}{\partial T}
    $$

    \item {\bf Вычислить среднее значение энергии гармонического осциллятора, находящегося при температуре $\theta$, и получить формулу Планка для спектральной плотности энергии равновесного электромагнитного излучения. Вывести закон Стефана-Больцмана и закон смещения Вина} \newline

    Средняя энергия:
    $$
    \langle E \rangle = \frac
    {\sum\limits_{n} E_{n} \exp(-\frac{E_{n}}{kT})}
    {\sum\limits_{n} \exp(-\frac{E_{n}}{kT})} = 
    - kT^2 \frac{\partial \ln z}{\partial T}
    $$

    $$
    z = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \exp (- \frac{\hbar \omega}{kT} n) = \frac{1}{1 - \exp(-\frac{\hbar \omega}{kT})}
    $$


    $$
    \langle E \rangle = kT^2 \frac{\partial}{\partial T} \ln(1 - \exp(-\frac{\hbar \omega}{kT})) = 
    \frac{\hbar \omega}{\exp(-\frac{\hbar \omega}{kT}) - 1}
    $$

    Число осциляторов излучения в интервале $\Delta \omega$: $g_{\omega} \Delta \omega$. Тогда энергия в $\Delta \omega$ = $g_{\omega} \Delta \omega <E>$. \newline
    
    После долгих рассуждений можно получить:
    $$
    g_{\omega} \Delta \omega = \frac{V \omega^2 \Delta \omega}{\pi^2 c^3}
    $$

    {\bf Закон Стефана-Больцмана}
    \begin{align*}
    \begin{split}
    U &= \int\limits_{0}^{\infty} \frac{V\omega^{2} d\omega}{\pi^{2} c^3}
    \frac{\hbar \omega}{\exp (\frac{\hbar \omega}{kT} - 1)} = / x = \frac{\hbar \omega}{kT} / =\\
    &= \frac{V (kT)^4}{\pi^{2} \hbar^{3} c^3} \int\limits_{0}^{\infty} \frac{x^{3} dx}{e^x -1} \sim T^4
    \end{split}
    \end{align*}

    {\bf Закон смещения Вина}
    $$
    \rho (\omega, T) = \omega^{3} f(\omega/T)
    $$
    Где $max(\rho)$?
    $$
    0 = \frac{\partial \rho}{\partial \omega}= 3 \omega^{2} f(\omega/T) + \omega^3 f'(\omega/T) \frac{1}{T}
    $$

    Следовательно(?),
    $$
    \omega_{max} \sim T
    $$

    \item {\bf  Получить выражения для теплоёмкости твердого тела в высокотемпературном пределе и при низких температурах в рамках теорий Эйнштейна и Дебая.} \newline
    Средняя энергия:
    $$
    \langle E \rangle = \frac
    {\sum\limits_{n} E_{n} \exp(-\frac{E_{n}}{kT})}
    {\sum\limits_{n} \exp(-\frac{E_{n}}{kT})} = 
    - kT^2 \frac{\partial \ln z}{\partial T}
    $$

    $$
    z = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \exp (- \frac{\hbar \omega}{kT} n) = \frac{1}{1 - \exp(-\frac{\hbar \omega}{kT})}
    $$


    $$
    \langle E \rangle = kT^2 \frac{\partial}{\partial T} \ln(1 - \exp(-\frac{\hbar \omega}{kT})) = 
    \frac{\hbar \omega}{\exp(-\frac{\hbar \omega}{kT}) - 1}
    $$

    Внутренняя энергия:
    $$
    U = \int g_{\omega} d\omega \frac{\hbar \omega}{\exp(\frac{\hbar\omega}{kT}) - 1} \, + \, U_0
    $$

    {\bf Модель Эйнштейна}: все осцилляторы с частотой $\omega_{E}$:
    $$
    U = U_{0} + \frac{3N\hbar\omega}{\exp(\frac{\hbar\omega}{kT}) - 1}
    $$
    При высоких температурах $\frac{\hbar\omega}{kT} \ll 1$:
    $$
    U \simeq U_{0} + 3NkT \Rightarrow C_{V} = \frac{\partial U}{\partial T} = 3Nk
    $$
    При низких температурах $\frac{\hbar\omega}{kT} \gg 1$ с экспоненциальной точностью имеем:

    $$
    U \simeq U_{0}
    $$
    $$
    C_{V} = 0
    $$

    {\bf Модель Дебая}: Осцилляторы рассматриваются как стоячие волны.\newline
    
    Продольные волны:
    $$
    g_{\omega}^{\parallel} \Delta \omega = \frac{V\omega^{2}\Delta\omega}{2\pi^{2}c^{3}_{\parallel}}
    $$

    Поперечные волны(фактор 2 из-за поляризации):
    $$
    g_{\omega}^{\perp} \Delta \omega = 2\frac{V\omega^{2}\Delta\omega}{2\pi^{2}c^{3}_{\perp}}
    $$

    Введём эффективную скорость звука:
    $$
    \frac{1}{c^{2}_{\parallel}} + \frac{2}{c^{3}_{\perp}} = \frac{3}{c^{3}_{eff.}}
    $$
    $$
    g_{\omega} \Delta \omega = \frac{3V\omega^{2}\Delta\omega}{2\pi^{2}c^{3}_{\parallel}}
    $$
    Приближение в котором осцилляторы рассматриваются как стоячие волны верно только если длина волны много больше расстояния между атомами. То есть справедливо только для достаточно малых частот. \newline

    При $T \rightarrow 0$:
    \begin{align*}
    \begin{split}
    U - U_{0} &= \int\limits_{0}^{\omega_{0}} \frac{3V\omega^2 d\omega}{2\pi^{2}c^{3}}
    \frac{\hbar \omega}{\exp (\frac{\hbar \omega}{kT}) - 1} = / x = \frac{\hbar\omega}{kT} / =\\
    &= \frac{3V(kT)^4}{2\pi^{2}\hbar^{3}c^{3}} \int\limits_{0}^{\frac{\hbar\omega_D}{kT}} \frac{x^3 dx}{e^x - 1} \sim T^4 \, \Rightarrow \, C_{V} = \frac{\partial U}{\partial T} \sim T^3
    \end{split}
    \end{align*}
    
    При высоких температурах:
    $$
    C_{V} = \frac{\partial U}{\partial T} = 
    k \int g_{\omega} d\omega \frac
    {(\exp(\frac{\hbar\omega}{kT}) \frac{\hbar \omega}{kT})^2}
    {(\exp(\frac{\hbar\omega}{kT}) - 1)^2}
    $$

    Сделаем замену $x = \frac{\hbar\omega}{kT}$, тогда выражение под интегралом можно упростить:
    $$
    \frac{x^2 e^x}{(e^x - 1)^2} = 1 - \frac{x^2}{12}
    $$
    И тогда:
    $$
    C_{V} =
    k \int g_{\omega} d\omega
    (1 - \frac{\hbar^2}{12(kT)^2} \frac{\int g_{\omega} d\omega \omega^2}{\int g_{\omega} d\omega}) = 3Nk (1 - \frac{\hbar^2}{12(kT)^2} \frac{3}{5} \omega_{D}^2)
    $$

    \item {\bf  Статистическая сумма неидеального классического одноатомного газа. Конфигурационный интеграл.} \newline
    $$
    Z = \sum\limits_{n} \exp(-\frac{E_n}{kT}) = \frac{\gamma^{N}}{(2 \pi \hbar)^{SN} \, N!} \int\limits_{} \exp(-\frac{H}{kT}) \, 
    d\vec{p}_{1} .. d\vec{p}_{N} \,
    d\vec{r}_{1} .. d\vec{r}_{N} \,
    $$
    Где

    $$
    H = \frac{\vec{p}_{1}^{2} + ... + \vec{p}_{N}^{2}}{2m} + \sum\limits_{i<j} \Phi(\vec{r}_i, \vec{r}_j)
    $$

    Тогда: $ Z = Z_{ideal} \times Q$, где
    $$
    Z_{ideal} = \frac{\gamma^{N} V^{N}}{(2 \pi \hbar)^{SN} \, N!} \int\limits_{} \exp(-\frac{\vec{p}_{1}^{2} + ... + \vec{p}_{N}^{2}}{2mkT}) \, 
    d\vec{p}_{1} .. d\vec{p}_{N}
    $$
    А конфигурационный интеграл Q:
    $$
    Q = \frac{1}{V^N} \int d\vec{r}_{1} .. d\vec{r}_{N} \, \exp(-\frac{1}{kT} \sum\limits_{i<j} \Phi(\vec{r}_i, \vec{r}_j))
    $$

    \item {\bf Выразить внутреннюю энергию равновесной классической системы с парным взаимодействием через двухчастичную корреляционную функцию.} \newline

    \begin{align*}
    \begin{split}
    \langle \Phi \rangle &= \langle \sum\limits_{i<j} \phi(\vec{r}_i, \vec{r}_j) \rangle = 
    \frac{N(N-1)}{2} \langle \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_2) \rangle =\\
    &= \frac{N(N-1)}{2} \int d\vec{r}_{1} ... d\vec{r}_{N} \, \omega_{N}(\vec{r}_{1}, ... \vec{r}_{N}) \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_2)
    \end{split}
    \end{align*}

    $$
    U = \frac{3}{2}NkT + \frac{N(N-1)}{2V^2} \int d\vec{r}_{1} d\vec{r}_{2} f_{2}(\vec{r}_1, \vec{r}_2) \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_2)
    $$

    \item {\bf Используя выражение для двухчастичной корреляционной функции равновесной классической системы с короткодействующим парным взаимодействием, получить выражение для свободной энергиии такой системы.} \newline

    $$
    f_{2}(\vec{r}_1, \vec{r}_2) \simeq \exp (- \frac{\phi(\vec{r}_1 - \vec{r}_2)}{kT})
    $$

    Проводя интегрирование по $\vec{r}_1$ по всему пространству:
    \begin{align*}
    \begin{split}
    U - U_{ideal} &= \frac{N^2}{2V^2} \int d\vec{r}_{1} d\vec{r}_{2} \phi(\vec{r}_1 - \vec{r}_2) \exp (- \frac{\phi(\vec{r}_1 - \vec{r}_2)}{kT}) = \\
    &= \frac{N^2}{V} \int d\vec{r} \phi(r)  \exp (- \frac{\phi(r)}{kT})
    \end{split}
    \end{align*}

    Расчёт $F$:
    $$
    U = F - T \frac{\partial F}{\partial T} = - T^{2} \frac{\partial}{\partial T} \frac{F}{T}
    $$

    $$
    \frac{ \partial }{\partial T} \frac{F - F_{ideal}}{T} = - \frac{U - U_{ideal}}{T^2} = 
    - \frac{N^2}{2V} \int d\vec{r} \frac{\partial}{\partial T} (\exp(-\frac{\phi(r)}{kT}) - 1)
    $$

    $$
    \frac{F - F_{ideal}}{T} =
    - \frac{N^{2} k}{2V} \int d\vec{r} (\exp(-\frac{\phi(r)}{kT}) - 1) + const
    $$

    Из граничного условия при $T \rightarrow \infty$ следует, что $const = 0$.

    \item {\bf Вывести цепочку уравнений Боголюбова для равновесных корреляционных функций. Записать вириальное разложение для корреляционных функций систем с короткодействием.} \newline

    $$
    \omega_{N} (\vec{p}_{1}, ... \vec{p}_{N}) = const \times \exp(-\frac{1}{kT} \sum\limits_{i<j} \phi(\vec{r}_i, \vec{r}_j))
    $$

    Продифференцируем:
    $$
    \frac{\partial \omega_{N}}{\partial \vec{r}_1} = 
    - \frac{1}{kT} \sum\limits_{j=2}^{N} \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_j))}{\partial \vec{r}_{1}} \omega_{N}
    $$

    Определение корреляционных функций:
    $$
    f_{s} = V^{s} \int d\vec{r}_{s+1} .. d\vec{r}_{N} \omega_{N}
    $$

    Применяем к уравнению оператор $V^{s} \int d\vec{r}_{s+1} .. d\vec{r}_{N}$. Правая часть:
    $$
    V^{s} \int d\vec{r}_{s+1} .. d\vec{r}_{N} \frac{\partial \omega_{N}}{\partial \vec{r}_1} = \frac{\partial f_{s}}{\partial \vec{r}_{1}}
    $$
    Левая:
    $$
    V^{s} \int d\vec{r}_{s+1} .. d\vec{r}_{N}
    \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_j))}{\partial \vec{r}_{1}} \omega_{N} =
    \begin{cases} \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_j))}{\partial \vec{r}_{1}} f_{s}, &  j = 1 ...s \\  (**), & j = (s+1) ... N \end{cases}
    $$

    $$
    (**) = V^{s} \int d\vec{r}_{s+1} ... d\vec{r}_{N} \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_j))}{\partial \vec{r}_{1}} \omega_{N} = \frac{1}{V} \int d\vec{r}_{s+1} \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_{s+1})}{\partial \vec{r}_{1}} f_{s+1}
    $$
    Имеем s-е уравнение цепочки Боголюбова:
    $$
    \frac{\partial f_{s}}{\partial \vec{r}_{1}} = 
    -\frac{1}{kT} \sum\limits_{j=2}^{N} \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_j))}{\partial \vec{r}_{1}} f_{s} - \frac{N-s}{VkT} \int d\vec{r}_{s+1} \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_{s+1})}{\partial \vec{r}_{1}} f_{s+1}
    $$

    Системы с короткодействием ($r_0$ — радиус взаимодействия).
    Разложение по параметру $\frac{N r_{0}^3}{V}$, решение уравнения
    $$
    \frac{\partial f_{s}}{\partial \vec{r}_{1}} = 
    -\frac{1}{kT} \sum\limits_{j=2}^{N} \frac{\partial \phi(\vec{r}_1, \vec{r}_j))}{\partial \vec{r}_{1}} f_{s}
    $$
    В нулевом приближении:

    $$
    f_{s}(\vec{r}_1, ... \vec{r}_{s}) = A_{s} \exp (-\frac{1}{kT} \sum\limits_{i<j} \phi(\vec{r}_i, \vec{r}_j))
    $$
    Нормировка: $A_{S} = 1$

    \item {\bf Установить наличие экранировки зарядов в равновесной двухкомпонентной классической системе с кулоновским взаимодействием. Вывести выражение для характерного радиуса экранировки.} \newline

    Пусть $\varphi(\vec{r})$ — потенциал самосогласованного электрического поля.
    Концентрации:

    $$
    n_{+}(\vec{r}) = n_{\infty} \exp (-\frac{e\varphi}{kT})
    $$
    $$
    n_{-}(\vec{r}) = n_{\infty} \exp (\frac{e\varphi}{kT})
    $$

    Запишем уравнение для потенциала:
    $$
    \Delta \varphi = - \frac{1}{\epsilon_{0}} e (n_{+} - n_{-}) n_{-}(\vec{r}) =
    - \frac{e n_{\infty}}{\epsilon_{0}} ( -2 \frac{e\varphi}{kT} )
    $$
    Имеем уравнение с граничными условиями:
    $$
    \Delta \varphi = \kappa^2 \varphi
    $$

    $$
    \varphi = \frac{Q}{4\pi \epsilon_{0} r}, \, r \rightarrow 0
    $$

    $$
    \kappa^2 = 2\frac{e^2 n_{\infty}}{\epsilon_{0} kT}
    $$

    Ищем решение в виде $\varphi = f(r)$, применим оператор лапласа:
    $$
    \Delta \varphi = f''(r) + 2\frac{f'(r)}{r}
    $$

    Подберём функцию:
    $$
    f(r) = Ar^{-1} e^{-\kappa r}
    $$

    Тогда
    $$
    \varphi(r) = \frac{Q}{4\pi\epsilon_{0}r} e^{-\kappa r}
    $$

    А радиус экранировки — $\kappa^{-1}$

    \item {\bf Вывести уравнения состояния двухкомпонентной классической системы частиц с кулоновским взаимодействием.} \newline

    Энергия взаимодействия заряда $+Q$ с плазмой:
    $$
    E^{int.} = Q \cdot (\varphi(r) - \frac{Q}{4\pi \epsilon_{0} r}) = Q \frac{Q}{4\pi\epsilon_{0}} (\frac{e^{-\kappa r} -1}{r}) = - \frac{Q^2 \kappa}{4\pi\epsilon_0}, \, r \rightarrow 0
    $$
    Энергия взаимодействия частиц плазмы друг с другом:
    $$
    E = \frac{1}{2} \sum\limits_{a} q_{a} \varphi_{a} =  \frac{1}{2} \sum\limits_{a} 
    (-\frac{e^2 \kappa}{4\pi\epsilon_0}) = - \frac{N e^2 \kappa}{4\pi\epsilon_0} = 
    - a T^{-1/2} V^{-1/2}
    $$
    Расчет энергии Гельмгольца:
    $$
    U = - T^2 \frac{\partial}{\partial T} \frac{F}{T} \Rightarrow \frac{\partial}{\partial T} \frac{F}{T} = -\frac{U}{T^2}
    $$
    $$
    \frac{\partial}{\partial T} \frac{F - F_{ideal}}{T} = - \frac{U - U_{ideal}}{T^2} = - \frac{E}{T^2} = aT^{-5/2}V^{-1/2}
    $$

    $$
    \frac{F - F_{ideal}}{T} = \frac{aT^{-3/2}V^{-1/2}}{-3/2} + (const=0)
    $$

    $$
    P = - \frac{\partial F}{\partial V}
    $$
  \end{enumerate}

\end{document}